\chapter{Conclusiones}\label{ch_7}

Para concluir se quiere realizar comparaciones entre los distintos
algoritmos y aportar sugerencias y mejoras para algoritmos futuros.

La primera comparación que se puede hacer es entre los dos algoritmos
adaptativos. En ambos se calcula el error en cada instante, y lo único que
queda para hacer una comparación es calcularlo teóricamente para todas las
velocidades en el rango de velocidades del motor. Esto es lo que se ha hecho
en la \autoref{fig:ch_7:err_esp} para el algoritmo sin compromiso. En esta
figura el error en los periodos transitorios del motor se encuentra entre la
curva azul y la curva roja. Por contra, en el régimen permanente, el error en la
medida de la velocidad está representado por la curva amarilla.

El contraste con el algoritmo con compromiso es evidente, ya que el algoritmo
adaptativo con compromiso en régimen permanente actúa de forma idéntica al
transitorio del algoritmo sin compromiso. Durante el transitorio no se
puede calcular el error exacto teóricamente, porque el algoritmo se queda
con el último tiempo entre interrupciones durante el transitorio; pero sí que
se puede acotar el error.

El error queda acotado por el error inducido por el periodo que provoca un
error del $1\%$ a la máxima velocidad del motor y por el error producido al
máximo tiempo entre mediciones aceptable. Esta es la banda entre las curvas
morada y verde. En todo caso, ambos métodos son mejores que la forma tradicional
de calcular la velocidad, que produce el error que marca la curva celeste.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{
ch_7/figures/err_esp
}
\caption{
Error relativo cometido a distintas velocidades para distintos métodos de
cálculo.
}\label{fig:ch_7:err_esp}
\end{figure}

Esta comparación es muy conveniente, pero desafortunadamente no se puede
realizar con el método basado en el filtro, más allá de que teóricamente en
régimen permanente el error será $0$, al ser la ganancia del filtro $1$. Para
poder calcular el error sería necesario una medida de la velocidad real de la
que no se ha podido disponer.

Para poder continuar la comparación, se ha llevado a cabo una prueba con cada
uno de los métodos, un escalón del $50\%$ al $-50\%$ de la velocidad nominal del
motor. El resultado se puede ver en la \autoref{fig:ch_7:cuatro}. Para mejorar
la legibilidad de la figura se han separado en cuatro en la
\autoref{fig:ch_7:tiled}.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{
ch_7/figures/cuatro
}
\caption{
Superposición de los cuatro escalones.
}\label{fig:ch_7:cuatro}
\end{figure}
Se puede ver que el algoritmo original es el que resulta en una mayor cantidad
de ruido de manera uniforme. Los algoritmos adaptativos mejoran ambos al
original, aunque el algoritmo con compromiso tiene más ruido durante el régimen
permanente. El ruido durante el transitorio tiene un tamaño equivalente, pero,
cerca de la zona de estabilidad, el algoritmo sin compromiso puede dar
peores resultados debido a las múltiples transiciones entre modos. En general,
el algoritmo basado en el filtro es el que menor ruido tiene, precisamente
porque el filtro está diseñado para rechazar las frecuencias altas que
introducen ruido en la medida.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{
ch_7/figures/tiled
}
\caption{
Escalones por separado.
}\label{fig:ch_7:tiled}
\end{figure}

Es impresionante que un algoritmo tan simple como un filtro de paso bajo haya
tenido tan buen resultado, por lo que se espera que en futuros trabajos se
mejore el procesamiento de datos para obtener la mejor estimación posible de
la velocidad. Se podrían desarrollar filtros más complejos o incluso aplicar el
filtro propuesto en \autocite{novel}. También se podría tratar de implementar
algún modelo predictivo basado en \autocite{Anuchin}.

A partir de cierto punto sería útil tener una medida ``real'' de la velocidad
para poder realizar comparaciones, quizás añadiendo un encoder de muy alta
precisión al segundo eje de la máquina o bien un sensor como los
\texttt{KMI15/16}, que se podrían leer con un microcontrolador separado del DSP
del motor. Esto daría una mejor línea base para poder apreciar los errores
cometidos por los distintos métodos y sus posibles correcciones.

\ifdefined\FloatBarrier{}
    \FloatBarrier{}
\fi
